**陈述**（），原名**陈致通**，中国电影演员。

## 生平

陈述1920年生于[上海](../Page/上海.md "wikilink")，[籍贯](../Page/籍贯.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江.md "wikilink")[上虞县](../Page/上虞.md "wikilink")。1935年进入[商务印书馆做练习生](../Page/商务印书馆.md "wikilink")，1939年进入[上海邮政管理局](../Page/上海邮政管理局.md "wikilink")。

1942年起加入了多家[话剧社演出](../Page/话剧.md "wikilink")。1948年开始担任“[文华](../Page/文华电影公司.md "wikilink")”、“[大同](../Page/大同电影公司.md "wikilink")”等电影公司特约演员，出演过《[影迷传](../Page/影迷传.md "wikilink")》、《[彩凤双飞](../Page/彩凤双飞.md "wikilink")》、《[彩车曲](../Page/彩车曲.md "wikilink")》等影片。

中华人民共和国成立后，陈述进入上海人民广播电台担任播音员。1951年，陈述与[张之搭档](../Page/张之.md "wikilink")，在[上海人民广播电台解说了访问上海的苏联男子篮球队的比赛](../Page/上海人民广播电台.md "wikilink")。1952年陈述进入[上海电影制片厂](../Page/上海电影制片厂.md "wikilink")，第一部影片是《[斩断魔爪](../Page/斩断魔爪.md "wikilink")》。1954年在《[渡江侦察记](../Page/渡江侦察记.md "wikilink")》扮演敌情报处长的角色，一举成名。后演出过《[铁道游击队](../Page/铁道游击队.md "wikilink")》、《[摇啊摇，摇到外婆桥](../Page/摇啊摇，摇到外婆桥.md "wikilink")》等近四十部影片。其中《渡江侦察记》获[中国文化部](../Page/中国文化部.md "wikilink")1949—1955年优秀影片创作个人一等奖。在1974版《渡江侦察记》中，陈述继续扮演敌情报处长，为该版本中唯一没有更换的演员。1995年获中国电影表演学会“特别荣誉奖”。

2006年10月17日中午11点45分，陈述因病在上海[瑞金医院去世](../Page/瑞金医院.md "wikilink")。

## 主要作品

1948年，《好夫妻》

1949年，《影迷传》

1951年，《彩凤双飞》

1952年，《彩车曲》、《美国之窗》

1954年，《斩断魔爪》、《渡江侦察记》

1956年，《为了和平》、《母亲》、《铁道游击队》

1957年，《海魂》

1958年，《老兵新传》、《林家铺子》、《油船火焰》

1959年，《聂耳》、《黄浦江的故事》、《今天我休息》、《地下航线》、《乔老爷上轿》

1960年，《51号兵站》、《红色娘子军》

1962年，《球迷》

1963年，《飞刀华》

1974年，《渡江侦察记》（彩色片版本）

1975年，《难忘的战斗》、《春苗》

1976年，《连心坝》、《祖国啊，母亲》

1977年，《大刀记》

1979年，《神圣的使命》

1980年，《爱情啊，你姓什么？》

1981年，《诱捕之后》

1982年，《开枪，为他送行》、《飞来的女婿》

1983年，《蓝盾保险箱》

1984年，《四等小站》

1986年，《洱海情波》

1987年，《末代皇帝》

1988年，《警官与侦探》

1989年，《上海舞女》、《大丈夫的私房钱》

1995年《摇啊摇，摇到外婆桥》

1997年，《疯狂的兔子》

1999年，《庭院里的女人》

2000年，《鬼子来了》

2002年，《家族利益》

[C陈](../Category/中国男演员.md "wikilink")
[C陈](../Category/上海人.md "wikilink")
[Category:陳姓](../Category/陳姓.md "wikilink")